大南補選的啟示

大南補選的啟示
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

剛結束的油尖旺區議會大南區補選，民主陣營的候選人繼立法會兩次九西補選敗北後，又再輸了給建制派候選人。輸了的確令人失望，但從這場選戰反映的數據，或能給民主力量一些啟示，為換屆區議會選舉做更好的準備。

建制票已達瓶頸

在這次補選，勝出的建制派候選人的得票，與兩次立法會補選建制派候選人在同區的得票差不多完全一樣。比較2015年區議會選舉及2016年立法會選舉，在高投票率下，建制派候選人在同區的得票也只是多了幾十票。從這次補選的結果可看到，建制派在中聯辦統籌下能把區內的支持票箍得非常緊。但建制派即使運用已變得非常純熟的選舉機器，也不能在選票上有大幅增加，故可看到建制派或中聯辦在選舉發展上已到了最高點或瓶頸。

因此，民主力量當前最大挑戰並非對手變得比以前強大，而是不少過去支持民主力量的人，因不同原因沒出來投票。這些不投票的選民可能覺得區議會功能有限、議會抗爭沒用、不認同泛民政黨、不滿民主力量分裂或單純是無力感強烈。即使民主力量仍有不少堅實支持者會繼續投票，但少了這些放棄投票的選民，民主力量在今年區議會選舉將面對極大危機。若投票率連2015年區議會選舉的47%也不到，現在民主力量的120多席可能也保不住。到時候，專制政權的氣燄必會更加高張，反對專制者的日子也必會更加難過。

針對民主力量部份選民放棄投票的現象，我想到的只有一個策略，望能重燃這些選民的投票意欲。那就是在今次區議會選舉，民主力量在各區設定的目標，不只是要贏一個選區的議席，而是要贏一個區議會。我們是要取得一個區議會的控制權，就是要贏得那個區議會一半以上的議席。

要達到這目標，最起碼的條件是在至少一半的議席，民主力量能有候選人出選。出選的人當然是越多越好，最好是所有議席都能有人出選。但那仍不足夠，民主力量所有在該區出選的候選人還要向選民展示他們願意共同合作，並有清楚的計劃告訴選民若取得區議會控制權後，他們會怎樣實質改革社區管理。即使這仍不能改變整個制度的本質，但起碼區議會能更大力地監察政府，而不是淪為建制利益輸送機器。這才能讓選民看到投票或許還是有用的。

各區民主力量的聯盟，除了有來自泛民政黨的候選人外，還有獨立的民主派人士、來自地區組織的地區工作者、有志地區工作的年輕人及一些響應風雲計劃的政治素人。那些放棄投票的選民可能對泛民政黨不滿，但他們若願意投票，或能帶動投票氣氛，令整個地區聯盟的所有成員都可以得益，那麼他們較認同的年輕或本土意識強的候選人，最終也有可能勝出。

相信民主力量的各政黨在民主動力協調下，加上風雲計劃所招聚約30人，最後在今屆區議會選舉，會有300至330人參選。但在452個民選議席中，仍有超過150個「窿」是未有人的。我希望支持民主的公民，慎重考慮除了積極投票外，是否也會在最後階段，出來把所有「窿」都填滿。誠然，這些到現在都還未有民主力量的朋友計劃參選的選區，建制派在當區的支持必是相當穩固，而到了最後階段才有人落區出選，勝算亦不會高。但歷史告訴我們，也不是沒有奇蹟曾發生過的。

過去多屆區議會選舉，民主力量從未曾全陣出擊，但若今屆區議會選舉，民主力量能在452個選區都有人參選，即使在不少選區最終還是輸了，但起碼能向那些放棄投票的選民展示，有人還未放棄，希望他們也不要放棄。建制派即使有龐大的選舉機器，但他們能有的選票已盡，若大家都不放棄，反對專制的力量仍然是能夠贏的。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
中共為台灣搔癢 (古德明)

下一則
歡迎投稿

建制就唔會投
泛民果班
就看下個區議員 有無做過野...

lm年尾大選肯定又多百幾票